練乙錚：「中共不是中國一部分」說法經不起學術考究

學聯今日在中大舉辦《殖民香港：由英殖時期到特區年代》學術研討會，並邀請《信報》前主筆練乙錚、時事評論員鄺健銘、港大現代語言及文化學院助理教授王慧麟、美國約翰霍普金斯大學副教授孔誥烽、《香港革新論》主編方志恒擔任首個環節的講者。

練乙錚以「從歷史看香港的政治地位屬性」為題演講，他談到，中國當初是以侵略的方式，將香港納入中國版圖，並首度表示不認同傳統泛民所主張的「中共不是中國一部分」的說法，認為經不起學術考究。他批評，中國目前崇尚的「中國夢」，其實包含復仇的快意、過去百年的屈辱心態，以及古時的帝國夢心態。

練乙錚表示，過往傳統泛民所主張「中共不是中國一部分」的說法，只屬政治操控下的論述，反問「有邊個歷史學家認為秦朝、元朝、明朝、清朝唔係中國？我覺得呢樣嘢好難成立」，認為有關說法經不起學術考究，「如果將中國最好嘅嘢就認為係中國，差嘅嘢就唔係中國，呢個唔係一個科學嘅態度。」

練乙錚引用中國歷史，指在秦國侵略百越族時，香港首次一併納入中國版圖，認為香港當時已被殖民政策統治，而歷史亦一直美化中國用武力擴張版圖的侵略史，「今日嘅中國好強調一句說話，香港自古以來就係中國領土，同唐太宗以前『遼東為舊中國之有......九瀛大定，唯此一隅』（當時遼東未屬唐朝所有）嘅講法一樣，思想同脈絡兩千幾年都冇變過，覺得以前殖民侵略咗嘅地方，就係我哋嘅地方。」

他指，香港一開始是殖民地，後來變成屬於中國的一部分，但他引用法國容許海外屬地新喀里多尼亞明年舉行自決公投的例子，指香港不一定完全屬於中國，認為香港人有權利爭取公投，「如果參考英國嘅殖民傳統，香港唔再係殖民地；但如果參考日本、法國嘅模式，香港完全有條件、有理由話自己係中國嘅殖民地。」新喀里多尼亞自1853年起屬於法國的海外領地，1980年開始，支持與反對獨立的兩派群體不斷發生暴力衝突，促使法國政府在1998年與兩派簽署《努美阿協議》，承諾在明年11月前舉行獨立公投，由當地人民決定是否選擇獨立。

練乙錚指出，明朝、清朝用作管理少數民族的土司制，適用來比喻今日香港的管治狀況。土司制是由中央任命當地民族首領，容許當地民族保持原有國名、領地、經濟生産方式等，同時向他們收取金錢貢品，從而達到鞏固中央集權的統治目的。不過，他指出，中央結束土司制後，便改為委派可隨時任免和調動的流官，對少數民族地區進行直接統治，當中結束土司制的方式殘酷，包括「分道窮搜屠殺，刳腸截脰，分懸崖樹間」，「今日我哋講嘅一國兩制喺咩情況下完結呢？呢個係一個參考。」

他續引用歷史，指帝國的概念在清末期間形成，當時無論皇室、改革派，甚至革命派均崇尚「帝國夢」，批評中國目前強調的「中國夢」，其實包含復仇的快意、過去百年的屈辱心態，以及古時的帝國夢心態。

方志恒的演講題目為「香港自治的悖論」，從自治的角度探討香港從殖民時代到特區年代的變化。他表示，香港的自治權自50年代、全球非殖化的風潮下已逐漸形成，當中包括自主安排財政預算、自行設定港幣匯率、自行管理外匯儲備、自行處理對外事務。而中英雙方簽署的《中英聯合聲明》及後期落實的《基本法》，是進一步確認香港擁有的自治權，並在中國法律體系下成為文化。

不過，方志恒指出，自治本身須包含民主選舉，故用不民主的角度討論自治權，屬不合常理的做法。他說，香港並非真正擁有自治權，只是中央政府給予「代理人」自治權，透過間接手法管治香港，務求滿足西方社會、讓港人接受，以及讓中國政府接受。

他認為，香港表面擁有存競爭元素的選舉，但當權者會透過不同操控，繼續維持掌權的狀態，目前只欠「落實人大831決定」的拼圖，中央政府便能在香港發揮完整的專制民主，模式與新加坡和俄羅斯相似。他指，香港的未來涉及中國、香港、國際社會的想法，認為三方目前仍未有共識，有待將來的角力與博弈。

孫大炮推翻武昌起義中華民國
聯俄聯共 改國旗 改國歌
建立中華帝國

條link有原片